陰陽五行係古人嘅智慧結晶

睇完呢個post，想問有冇強力巴氏分析下陰陽五行呢圖理論是咪符合邏輯

2000幾年前，古希臘哲學家包括亞里士多德都有類似陰陽行嘅講法，就係烽火水土四大元素，但係我哋而家知道構成世界嘅係驚科學方法搵出黎嘅元素周期表裏面嘅元素

你個西方個啲係自然學派，米利都係最早期嘅代表
提岀水嘅慨念，宇宙係由水組成

而五行有個原則係變化
西方討論真理源頭係變定不變
其實都係異曲同工

原則係變化，即係點？

五行嘅運行唔會單單一種咁去
例如樹係木，但木頭會生火
五行變化組合，係一個變字

2019年喇

唔睇內文

你便嘅意思即係相生相剋？

相生相剋係方便理解，好一個方程式咁
但如果你嘅問題係變化即係咩
意思係五行除左用一種元素表現之外，佢會因程度情況而作岀變化
然呢一種嘅變化唔係實然問題，係傾向於應然問題和演釋問題
因為你上面有用哲學嘅例子，所以我就套用返你嘅哲學思路去

仲講五行
咩年代啊

我開呢個post其中一個目的就係想探討下點解而家冇人講四大元素，但係繼續有人講五行

Sorry誤會咗

你2000年前講五行、地水火風，
都係試圖歸納出世界既運行原理，FINE

2000年後，已經有科學方法，你仲五行就ON99啦
你試下用五行原理整火箭？

其中一個原因係西方學說一早已經用咗其他理論代替
例如Hippocrates講嘅fluid可以透過解剖去研究
最後發現唔係嗰回事就唔會再用
東方就好少放棄成套理論
有發展但最根本都係用返舊理論
換湯唔換藥
中西最大分別係西方有實驗
唔係得個諗字
中國講五行
有bugs就會話你道行未夠/跟錯師傅/天機不可泄漏
但一直都唔係講個理論有問題
於是一直都摒棄唔到

地水風火/五行=占卜/哲學/文化研究/宗教
好似係...

係我個topic伏人姐

唔識悕波克拉底，Google下先

希波光拉底醫學的來源
就係佢將醫學同哲學，巫術分開

阿爾克邁個講法有啲似中醫喎

你search下fluid theory就會見到其實同中醫好似
都係將器官分幾個屬性相生相剋
再加啲抽象嘅概念
例如肝火嘅"火"，血氣嘅"氣"
然後用外物嘅屬性去剋內在嘅問題
如果西方唔肯解剖
我相信佢哋仲係用緊四元素

照計中醫冇劏過人就唔會知人體有五臟六腑，但係又會作個三焦出嚟，臟腑表裏嘅關係又係唔知點黎

劏過就一定劏過
但未去到西方研究嘅程度
佢哋會記錄得好仔細
又畫哂圖又剩
中國好似好少玩呢味

至於點知內臟係點
中西以前都係靠睇其他動物嘅內臟
感覺上中醫好少解剖人

即係希波克拉底用科學方法研究人體之後，就否定左四大元素論?

Hippocrates先係將四元素發揚過大嗰個

其實解唔解剖同用唔用五行無衝突
感覺上中醫對人體理解比較著重表徵
例如你有咩病你身體會有咩反應
但背後嘅原理就無乜點探究
就咁玩下五行解釋咗就算
就算有解剖都同古埃及古希臘差不多level
西方就多啲內外互相補足
研究埋每個器官嘅作用

我係唔係可以咁理解：
希波克拉底提出通過解剖可以喉人體搵到四大元素
而後人就發覺人體其實唔係咁樣嘅一回事，所以就放棄咗四大元素論

我都有睇過。
「兩儀」即係陰陽啦
「陰」為不變，「陽」為全變
再分成「四象」﹙呢度又衍生咗四神﹚
「太陰」︰小變至不變，即為北，五行屬水
「少陽」︰不變至小變，即為東，五行屬木
「太陽」︰小變至全變，即為南，五行屬火
「少陰」︰全變至小變，即為西，五行屬金
但我都係唔明，用四象出到八卦啦，咁五行又點黎呢?

一星期=日月火水木金土（古代人睇宇宙得呢7粒星，天海冥後加）
陽=日
陰=月
淨低果5個=5行

西方一係用4（四活物/四方位/四季）一係用7
但東方多數鍾意用5，果D咩虛空元素都係東方野（中間都係方位，用左五行既土去代表）

有錯請屌，最近睇左一D有關塔羅占星既野

認同中間都係方位，但就配合唔到陰陽。
你睇返八卦都係好fit陰陽，但一講五行個「土」就唔知係邊。
我下面略略講下「八卦」

八卦我兩個一組講
天地定位
☰ 乾
三爻全陽，表示全動，是天體之象，表示天體郁
☷ 坤
三爻全陰，表示全靜，是大地之象，表示大地唔郁
山澤通氣
☶ 艮
上爻為陽爻，其他為陰爻。上面部份小動，下面大部分靜態，表示「山」之象。山出於地，所以佢係坤卦之後，亦指山氣上騰之意。
☱ 兌
上爻為陰爻，其他為陽爻。下面大部分動，表示「澤」之象。澤即是雨，雨降於天，所以佢係乾卦之後，亦指雨水下降之意。
雷風相薄
☳ 震
下爻為陽爻，其他為陰爻。上面大部分靜態，下面少部份動，為「雷」之象。古人認為雷從地中起，所以都排喺坤卦的旁邊。表示雷發地中而上騰既意思。
☴ 巽
下爻為陰爻，其他為陽爻。上面大部分動，下面少部份靜，為「風」之象。風起天上，所以都排喺乾卦的旁邊。表示天之下有空氣在流動既意思。
水火不相射
☵ 坎
中爻為陽爻，其他為陰爻。週邊靜而地中間有流動，為「水」之象。
☲ 離
中爻為陰爻，其他為陽爻。週邊動，為「火」之象。又為「日」之象。

後天八卦（文王）將呢8個掛用五行去分
金：乾、兌
木：震、巽
土：艮、坤
火：離
水：坎
以震作為東呢個方位
又用數字去代表每一個卦
分別係1234 6789

但八卦我都係prefer先天八卦（伏羲）
起碼真係講到天地定位水火不相容呢個道理先

我都係buy 伏羲
文王卦冇咩實際現象支持到。

解釋八卦嗰度太長唔quote了
依家睇返震卦係一個錯誤嘅觀察

的確係錯誤觀察，不過唔緊要，只係比喻。
只係我唔明「先天八卦」又好, 「四象」、「陰陽」都好，本身都冇「土」既存在。
咁係由幾時突然出現既呢?
又代表咩變化呢?有冇巴打知?

如果係比喻嘅話，咁其實係比喻緊乜嘢？

八卦係道家嘢
五行我搵唔到出處
但感覺似係民間嘢

睇返Hippocrates嗰套已經有少少唔同五行
四種fluid係類似將身體嘅問題歸類
再睇返四元素
對比五行佢哋少咗相生相剋嘅概念

五行只係一種代號
無話點來
古人用呢種代號去形容眼見到嘅，見唔到嘅野
而你講嘅個八卦只係八卦嘅個工具會用上五行嘅代號
所以如果有人話迷信，係應該針對佢講緊嗰種工具，而唔係呢種代號因為呢種代號係中性

而上面有人講到話有咩科學研究仲講五行
而我都講咗所謂應然問題同實然問題

如果上面的師兄了解科學，應該會最基本知道科學嘅源頭係哲學，即係當其後有工具嘅出現而分拆開去，而科學講求事實係實然問題，咩五行神秘學等係應然問講求價值觀應否等

所以用科學去話咩五行無用之類嘅言詞，只係顯示上面某些師兄未必真係了解科學最基本嘅定義

科學最基本就係
觀察，推論，實驗，比較結果同埋理論
所以科學都係咁
呢個就係同哲學嘅分別
另外就係科學講求實驗重複性
同一個set up做幾多次都會得到同一個結果
風水命理做到？
直頭連統計學都談不上
真正統計係你做得越多次會越接近理論值
風水就正正相反
所以只能夠講係個人對世界嘅主觀理解
無得同科學相提並論

師兄其實我不厭其煩再講多次

科學係如你所講指方法係實驗，結果，呢個係實然問題，實然問題係追求事實真假，推證

但風水命理等等係處於應然問題同用歸納法，應然問題係關於價值觀，應該與否，善惡是非。

回應你句:風水命理做到?直頭連統計都談不上，無同科學相提並論。

因為個設定根本就無關科學，無關統計，無關比較
只係大家一直相提並論， 最初個源頭根本就係應然同實然
推論同歸納

所以部份同意師兄你講後半部份

請問古人將日月火水木金土並列 所以得出火水木金土五行有冇source睇下

印象中未有日心說之前日月星係三樣嘢嚟

我覺得用風水嘢做主觀視角無問題
同宗教差唔多道理
如果佢令你舒服啲咁咪參與下囉
但見好多post講緊用呢啲嘢去解釋現象
例如個人類圖post
睇完條氣有啲唔順先發洩下

樓主亂咁比link
你試下推Heracritus出黎講話有火元素 睇下我屌唔屌死你

係米利都既泰勒斯

同樣道理，有一班人用科學講風水命理
同樣有班人用命理風水人類命理講科學
兩邊都係未了解
好似老鼠屎咁發大
所以令到以訛傳訛

見師兄講宗教，宗教係講信仰，哲學係講理性，但兩者都係應然規範性學科

風水命理亦都無關宗教，但可以有關信仰

信仰無關科學

科學係講證據，信仰係唔需要講證據

信仰係用生命同信念去支持

信仰如果可以用證據支持，咁會變為知識

但信仰非知識學科

所以回應返師兄你嗰句同宗教差唔多道理

以上都回應下某些極端反宗教人士，話咩科學證唔證明到有無神，仲信神嘅説法

咁七政係點黎
同埋以前古人好似叫太陽同月亮分別做太陽星同太陰星
天地同時並存 上有七政下有五行

但問題係中國人睇宇宙用五行行先

定係由其他野演變做五行（例如個土好似格硬加入去咁，曆法係西方除4，但中國除5，唔知係咪因為三皇五帝，當中三皇又可以比喻做三才=天地人）

七政應該係先有五行再配星行 因為一開始太白、歲、辰等星一開始都唔係直接用五行命名而係後來觀察規律而以五行劃分

所以我覺得由星而生五行而個假設未必係咁好

如果你認為係錯誤觀察，可能係你仲未夠深入了解，你可以睇下其他人解釋點解☳ 代表雷

先天八卦一樣可以配五行，陰陽本身係講緊另一種概念，你會唔會響無極搵土出黎?